<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
    <title>Spalati descriptio e Vita Marci Maruli Spalatensis per Franciscum Natalem, conciuem suum, composita (post 1524), versio electronica</title>
    <author><name>Frano Božićević (Franciscus Natalis)</name>, Split, <date from="1469" to="1562">1469--1562</date></author>
    <respStmt>
        <resp>textum edidit</resp>
        <name>Bratislav Lučin</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
        <resp>editionem electronicam praeparavit</resp>
        <name>Neven Jovanović</name>
    </respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
    <name>Bratislav Lučin</name> editionem textus curavit <date when="2007">a. 2007</date>.
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
    <p>elektronska verzija: <name>Digitalizacija hrvatskih latinista</name>, znanstveni
        projekt na Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu,
        Hrvatska.  <date>kolovoz 2008</date></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
    <p>Typis editum in: <bibl>Frano Božićević, Život Marka Marulića Splićanina, priredio i preveo Bratislav Lučin, Split: Književni krug — Marulianum, 2007.</bibl></p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
    <profileDesc>
        <creation>
            <date notBefore="1524">post 1524.</date>
        </creation>
    </profileDesc>
<revisionDesc>
<change>
<name>Neven Jovanović</name>
<date>2008-08-22T00:03:49</date>
    Validacija u Oxygenu.
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
    <body>
        <div xml:id="fbn-mmv3" type="vita">
            <head>Vita Marci Maruli Spalatensis per Franciscum Natalem, conciuem suum, composita
            </head>
            <gap reason="irrelevant" resp="NJ"/>
            <p xml:id="fbn-mmv3.4"> Ibi in monasterio quoddam diui Petri Vallis surdę sic appelatę per bienium moratus, deinde ob pyratarum formidinem ad prius habitaculum in patriam reuersus est. </p>
<p xml:id="fbn-mmv3.5"> Quę quidem Spalatum nuncupatur, Dalmatarum urbium ciuitas antiquissima, a Salonarum ruderibus per tria millia passuum semmota. Palatium olym Dyocliciani imperatoris summę deliciae, Dalmaticarum gentium, insularum ac urbium (ut Plinio placuit) emporium celeberrimum, quod ex altissimis<note place="foot" n="2">
<emph>Ipse ex </emph>antiquissimis <emph>correxit.</emph>
</note> moenibus, antiquissimis templis, innumeris uariis praeciosissimisque columnis, subterraneis testudinibus, <note type="vide" place="margin">==&gt;</note> concameratis criptis, pontibus in uallium concauitate ad caelum errectis, xistis, theatris et plumbeis sipunculis sub terram diductis, usque in hanc diem dilucide perspicere licet. Quibus quidem sipunculis <milestone unit="folium" n="106v" /> et subterraneis meatibus Iader, Salonarum fluuius amoenissimus, a quo Iadera et Iadrenses (ut <sic>non ullis</sic> placet) cognominati, non sine et miro artificio et immensis sumptibus deuectus Spaletum incurrebat, <note type="vide" place="margin">==&gt;</note> quo palatium tanto imperatore non indignum, in littore maris Adriatici per aetatem et secessum praeclarius, magis pateret, splendesceret, celebraretur.</p>
            <gap reason="irrelevant" resp="NJ"/>
            </div>
    </body>
</text>
</TEI>
